
\thispagestyle{headandfoot}
\begin{center} {\large RER}
\end{center}
\vspace{0.5cm} Nome:\rule{14cm}{0.01cm} \\



\vspace{1 cm}
 
{\bf S\'o ser\~ao aceitas respostas devidamente justificadas.}

\vspace{1 cm}
\begin{questions}


\question[3.0] O núcleo de um átomo de hidrogênio um proton possui um momento 
magnético.
Em um campo magnético, o proton possui dois estados de diferentes energias., 
spin para cima e  spin para baixo. Esta é a base da ressonância magnética 
nuclear para protons. As populações
 relativas são dadas pela distribuição de Boltzmann. A diferença de 
energia entre os dois
estados é $\Delta\epsilon =g\mu_B$ onde $g=2.79$ e
 $\mu=5.05\times 10^{-24}$ J Tesla$^{-1}$. Para
um instrumento de ressonância nuclear, $B$=7 Tesla. Considere $T=300$ K.

\begin{parts}
  \item Calcule a função partição.
  \item Calcule a diferença populacional:
$$\frac{|N_+-N_-|}{N_++N_-}$$
\end{parts}



\question[3.0] Um gás de fótons obedece as seguintes equa\c{c}ões:
$$U=bVT^4$$
 e
$$P=\frac{U}{3V}$$
\begin{parts}

\item Determine $S=S(U,V)$.
\item Determine $F=F(T,V)$.
\item Determine $C_V$ e $C_P$. 
\end{parts}



\question[2.0] Considere um baú contendo 5 bolas duas
vervelhas e duas amarelas. Qual é a probabilidade
de se retirar duas bolas amarelas em sequência com 
reposição e sem reposição. 


\question[2.0] Uma partição separa volumes iguais
contendo $N$ partículas do mesmo tipo na mesma temperatura. 
Usando um modelo de rede simples, calcule a multiplicidade 
do sistema com e sem uma barreira separando os dois sub-sistemas
e mostre que em ambos os casos os valores são equivalentes. 
Use a aproximação de Stirling. 

\end{questions}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "exame"
%%% End: 
