\thispagestyle{headandfoot}
\begin{center} {\large Verificação II}
\end{center}
\vspace{0.5cm} Nome:\rule{14cm}{0.01cm} \\



\vspace{1 cm}
 
{\bf S\'o ser\~ao aceitas respostas devidamente justificadas.}

\vspace{1 cm}
\begin{questions}
  \question[2.0] Reduza as derivadas a expressões que contenham
  $\alpha$, $\kappa_T$ e $C_p$.
  \begin{parts}
  \item $$\left( \frac{\partial T}{\partial p} \right)_V$$
    \item $$\left( \frac{\partial T}{\partial V} \right)_U$$
      \end{parts}

\question[1.5] Considere as equações de estado:
$$
\frac{1}{T}=\frac{a}{u}+b v
$$
$$
\frac{p}{T}=\frac{c}{v}+f(u)
$$
\begin{parts}
\item Determine $f(u)$ e $u=u(s,v)$.
\item Determine a energia Livre de Helmholtz. 
\end{parts}

\vspace{2 cm}

{\large Selecione apenas três das questões abaixo para fazer. Indique
explicitamente quais você escolheu.}

\vspace{2 cm}
%\question[1.5] Determine a envoltória convexa da função:
%
%$$
%f(x)=x^4- a x^2 +b x
%$$
%onde $a$ e $b$ são constantes positivas.

\question[1.5] Calcule a transformada de Legendre de $f(x)=|x|^3$,
esboce o gráfico da função e de sua transformada. 

\question[1.5] A baixas temperaturas, a energia livre de Helmholtz
molar $f(T,v)$ para o fluido de van der Waals pode ser aproximada por
duas expressões que descrevem a fase líquida e a fase gasosa.
Para o líquido vale:
$$f_L=-R T \ln (v-b)-\frac{a}{b}-\frac{a}{b^2}(v-b)+K$$
para a fase gasosa vale:
$$f_G=-R T \ln v +K$$
Faça uma transformação de Legendre para obter a energia
livre de Gibbs. Determine a linha de coexistência igualando as
energias livres do gás e do líquido.

\question[1.5] Considere a equação de Dieterici:
$$ p(v-b)=RT \exp(-a/RTv)$$
\begin{parts}
\item Determine em função de $a$, $b$ e $c$ os valores da
  pressão, volume molar e temperatura crítica.
\item Escreva a equação de Dietererici em termos da pressão,
  volume molar e temperatura crítica.
\item Nas proximidades de $T_c$ temos que
$$p=p_o+A(v-v_o)$$
Determine o valor de $A$, $v_o$ obedece $p^{\prime\prime}(v_o)=0$ e
$p_o=p(v_o)$.
\end{parts}


\question[1.5] Considere o Hamiltoniano dado por:
$$H=J\sum_{i}^N \sigma_j^2$$ 
onde $\sigma_j=-1,0,1$.
\begin{parts}
\item Utilizando o ensemble microcanônico determine a entropia $S$
  e o calor específico a volume constante.
\item Repita os mesmos cálculos utilizando o ensemble canônico.
\end{parts}

\question[1.5] Considere o Hamiltoniano dado por:
$$H=\sum_{i}^N \frac{p_i^2}{2 m}+\frac{1}{2}m \omega^2 |x_i|$$ 
que representa partículas em uma dimensão.
Utilizando o ensemble canônico determine a energia livre de
  Helmholtz e o calor específico a volume constante. Discuta a validade 
do princípio de equipartição de energia para este caso. 

\question[1.5] Determine o coeficiente de virial $A(T)$ para um gás 
clássico de partículas interagindo através do potencial:

 $$
V(r)= \left\{ \begin{array}{ll}
               V_M  & \mbox{se $0<r<r_o$} \\
               -\epsilon     & \mbox{ se $r_o<r<r_1$ }\\
                0 & \mbox{ se $r>r_1$ }
               \end{array}
     \right.
$$

\end{questions}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "exame"
%%% End: 
